%==============================================================================
\chapter{Introdução}\label{introducao}
%==============================================================================
% FEITO \todo[inline]{CUIDAR COM PARAGRAFOS MUITO GRANDE, PODE MANTER O MESMO ASSUNTO E MUDAR O PARAGRAFO SE FOR MUITO TEXTO}

% FEITO \todo[inline]{A contextualização está entrando na motivação. Inicia a contextualização introduzindo a modelagem de software, depois apresenta a UML e suas características. Na motivação tu descreves a necessidade do trabalho colaborativo./JP}

% FEITO \todo[inline]{Começar falando de modelagem de software de forma geral, e depois dar o gancho que uma das formas de modelagem é pela UML}
\citeonline{booch2006uml} afirmam que a modelagem de \textit{software} é a atividade de construção de modelos que descrevem características e o comportamento do sistema. \citeonline{bezerra2007principios} conceitua modelos como uma representação idealizada de um sistema a ser construído, já \citeonline{booch2006uml} tem uma visão mais abrangente, afirmando que modelos são uma simplificação da realidade. 

A construção de modelos de \textit{software} tem como objetivo compreender melhor o problema, visualizar como o sistema é, ou como ele é desejado,  definir sua estrutura e como deve acontecer o seu comportamento \cite{booch2006uml}. Dessa forma os modelos requerem uma linguagem de especificação para definir tais características. Em projetos mais simples os desenvolvedores realizam modelagem informal, porém, dessa maneira, \citeonline{booch2006uml} afirmam que esses modelos costumam ser \textit{ad hoc} \footnote{ \textit{Ad hoc}: para determinada finalidade, para isso, informando que tal acontecimento tem caráter temporário.} e não oferecem uma linguagem básica que possa ser compartilhada facilmente.

A \ac{uml} é a linguagem padrão para todas as etapas de modelagem de \textit{software}. Ela surgiu de três modelos propostos na década de 90, o modelo Booch, \ac{oose} e o \ac{omt} onde cada um possuía vantagem em uma etapa do ciclo de vida do \textit{software}. Dessa maneira, motivou a criação de uma linguagem unificada, a \ac{uml} \cite{booch2000uml}.  
\citeonline{sommerville2007engenharia}  afirma que após a unificação dos modelos propostos por Booch, Rumbaugh e Jacobson a \ac{uml} se tornou padrão para a modelagem de software. Como ela dispõe de diferentes modelos para a especificação de software, utilizá-los, interligando um modelo ao outro ajuda a obter uma visão mais detalhada do sistema.
% para isso ela possui notações para a visualização, especificação, construção e documentação de vários tipos de sistemas, dentre elas diagramas de sequencia, casos de uso, máquinas de estados, diagramas de classes e alguns outros.

%para isso é necessário criar vários modelos e interligá-los entre si para ser possível entender todos os aspectos do sistema. Tais modelos devem ser expressos em uma linguagem que abranja diferentes visões da arquitetura do sistema, desta forma a linguagem \ac{uml} possui uma sintaxe e semântica  bem definida capaz de construir modelos complexos, precisos e sem ambiguidade.
  

%Para ser possível compreender o funcionamento do \textit{software} é necessário utilizar diferentes modelos e interligá-los, obtendo uma visão mais detalhada. E como a \ac{uml} é a linguagem de modelagem padrão, ela da suporte para a construção de tais modelos.   

Para realizar a construção dos modelos é comum a utilização de ferramentas \ac{case}, tais ferramentas fornecem suporte a todo o ciclo de vida do desenvolvimento de \textit{software}. Além disso, sua utilização facilita a criação de modelos, para que posteriormente possam ser realizadas atualizações, e ajudam também na realização da documentação do \textit{software} \cite{bezerra2007principios}. 

Uma das formas para realizar o processo de construção de modelos é a utilização de modelagem ágil, que surgiu, segundo \citeonline{sommerville2007engenharia}, pelo sucesso dos método ágeis.  A sua principal característica é a produção de pouca documentação comparado a outras abordagens, por isso um dos objetivos é produzir apenas a documentação que realmente é útil.
De acordo com \citeonline{ambler2002agile} a modelagem ágil  é uma coleção de práticas guiadas por princípios e valores para ser aplicado pelos desenvolvedores. 

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Motivação}\label{sec:motivacao}
%------------------------------------------------------------------------------

%As metodologias ágeis tem como característica a produção de pouca documentação comparado a outros métodos, por isso um dos objetivos é produzir apenas a documentação que realmente é útil. \citeonline{sommerville2007engenharia} afirma que com o sucesso desse método, levou a sua integração com métodos mais tradicionais baseados em modelagem, como a modelagem ágil \citeonline{ambler2002agile}  \\\\ Segundo \citeonline{ambler2002agile} a modelagem ágil  é uma coleção de práticas para ser eficaz como modelador. Tem como objetivo realizar somente o que é útil, priorizando a simplicidade e a qualidade. 
A motivação que norteia o nosso trabalho, é a dificuldade de modelagem de software em colaboração. Entendemos colaboração como duas ou mais pessoas trabalhando no mesmo modelo em tempo real. \citeonline{8osman2013web} apresenta um relatado dessa dificuldade, onde os membros das equipes trabalham distantes geograficamente utilizando meios de compartilhamento de arquivos como Dropbox \footnote{Dropbox \url{https://www.dropbox.com}.}, Google Drive \footnote{Google Drive \url{http://drive.google.com/}.}, e-mails, entre outros. Com a utilização desses meios para simular a modelagem colaborativa, é necessário realizar a sincronização dos modelos, e isso acarreta conflitos e demanda tempo para o entendimento de como se chegou a tal resultado, ou seja, afeta a produtividade da equipe.

Outros casos são relatados por \citeonline{larman2007utilizando}, onde é utilizado a modelagem ágil para a construção dos modelos. Em um deles os desenvolvedores trabalham aos pares, semelhante a metodologia \ac{xp}, sendo que os pares podem estar isolados ou presentes no mesmo ambiente orientados por um mediador. Em outro caso o autor relata que a equipe inteira de desenvolvedores, ou grande parte,  se reúne no mesmo local para a construção dos modelos. Em ambas circunstâncias apresentadas os desenvolvedores modelam de forma ágil e em colaboração, auxiliados por quadros brancos. Nesses casos modelagem colaborativa ocorre efetivamente, porém ocasiona a perda de produtividade,pois os desenvolvedores necessitarem transferir o modelo do quadro para uma ferramenta \ac{case}, pois é necessário realizar a documentação do \textit{software} e atualizar as modificações posteriores no modelo. 

Para que a produtividade da equipe não seja afetada o ideal é realizar a modelagem diretamente na ferramenta \ac{case} com todos os desenvolvedores trabalhando colaborativamente no mesmo ambiente de forma síncrona. Porém, as ferramentas que encontramos estão deficientes em algumas dessas funcionalidades, não possibilitando que isso ocorra de forma produtiva.


%Da mesma maneira que \citeonline{sommerville2007engenharia} apresenta no modelo \ac{xp}, onde os programadores trabalham aos pares, na modelagem ágil os desenvolvedores também modelam aos pares, \citeonline{larman2007utilizando} relata que uma das forma é trabalhando em salas com vários quadros brancos, as vezes, apenas um par por sala ou vários pares na mesma sala com um mediador. Ele também descreve ocasiões onde grupos de desenvolvedores trabalham juntos no mesmo modelo, nestes casos é importante a participação de todos para visualizar o sistema de várias perspectivas.
% JÁ FOI REESCRITA ESTA PARTE
% Além das equipes que utilizam a modelagem ágil, existem as que trabalham geograficamente distantes, ou seja, não podem estar presentes no mesmo local e necessitam realizar a etapa de modelagem, para isso elas utilizam mecanismos para o compartilhamento de arquivos e comunicação, como redes sociais, Dropbox \footnote{Dropbox \url{https://www.dropbox.com}.}, Google Drive \footnote{Google Drive \url{http://drive.google.com/}.}, e-mails, entre outros. A utilização destes meios é necessária para os modeladores poderem ter acesso aos artefatos gerados pelos membros da sua equipe, porém isso acarreta em conflitos, mesclagem de modelos e a demanda de tempo para o entendimento de como chegou-se a tal resultado \cite{8osman2013web}.
% JÁ FOI REESCRITA ESTA PARTE
%\citeonline{larman2007utilizando} afirma que a uma das formas mais produtivas de modelagem de sistemas é uma parte ou toda a equipe trabalhando conjuntamente em um local desenhando diagramas em quadros brancos, dessa forma todos conseguem compreender o problema a ser resolvido. Porém é necessário passar as informações à uma ferramenta \ac{case} para realizar as modificações que ocorrerão posteriormente. Da mesma forma que no caso das equipes que trabalham à distancia utilizando meios para o compartilhamento de arquivos, precisando mesclar modelos e entender como se chegou aquele resultado. Essas formas descritas ocasionam retrabalho e perda de produtividade.

% FEITO  --------------- (((((Após realizar estes rascunhos eles são fotografados para utilizarem no processo de desenvolvimento. Porém é comum ocorrer alterações nos modelos, como os rascunhos são fotografias não é possível alterá-los.)))))\todo{Não preciso usar isso, ja é o trabalho do estágio} 
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}\label{sec:objetivos}
%------------------------------------------------------------------------------
% FEITO\todo[inline]{Tem que melhorar. Um objetivo se escreve dizendo: vou fazer isso… para isso…	Os objetivos específicos estão muito vagos.}
O principal objetivo do nosso trabalho é o desenvolvimento de uma ferramenta para modelagem colaborativa de diagramas \ac{uml}, para facilitar as etapas de modelagem, possibilitando a participação de todos membros da equipe na construção dos modelos e consequentemente com uma visão mais abrangente melhorar a sua qualidade. 

Para atingir esse objetivo é necessário alcançar alguns objetivos específicos, eles estão descritos a seguir:
\begin{itemize}
	\item suportar o diagrama de classes da \ac{uml} 2.5 e atender a suas especificações;
	\item investigar formas de tratar a colaboração em tempo real;
	\item definir a arquitetura de comunicação da ferramenta, não privando os desenvolvedores de trabalhar sem acesso à internet e tratar os conflitos de modelagem;	
	\item interface com boa usabilidade, dispondo de técnicas para destacar os diferentes colaboradores nos modelos.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------

\section{Metodologia de Trabalho}\label{sec:metodologia}
A metodologia para realizar este trabalho está descrita nos tópicos abaixo:
\begin{enumerate}
	\item realizar revisão da literatura utilizando mapeamento sistemático, buscando trabalhos ligados a modelagem colaborativa;
	\item estudar sobre as especificações da \ac{uml} 2.5;
	\item estudar as arquiteturas de sistemas distribuídos;
	\item escolher a arquitetura da ferramenta;
	\item desenvolver a ferramenta seguindo a fases do Processo Unificado;
	\item executar verificação e validação;
	\item finalizar o \ac{tcc} 2 para segunda entrega.
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------

\section{Organização do Restante do Trabalho}\label{sec:organização}
A sequencia do nosso trabalho está organizado e estruturado da seguinte maneira:
\begin{itemize}
	\item No \autoref{fundamentacaoTeorica} apresentamos as ferramentas \ac{case}, a linguagem \ac{uml}, os tipos de modelagens de \textit{software} e as formas de comunicação.
	\item No \autoref{metodosRecursos} apresentamos as práticas de Engenharia de \textit{software} utilizadas no trabalho.
	\item No \autoref{trabalhosRelacionados} apresentamos a metodologia utilizada para coleta dos trabalhos relacionados com essa pesquisa e abordamos seus os resultados obtidos.
	\item No \autoref{desenvolvimentoPreliminar} apresentamos a aplicação do Processo Unificado, executando as fases de concepção e a primeira iteração da fase de elaboração. 
\end{itemize}
 